\clearpage
\chapter*{ABSTRAK}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ABSTRAK}

\begin{center}
  \textbf{\MakeUppercase{\thetitle}} \\[1em]
  
  Oleh: \\
  \MakeUppercase{\theauthor} \\
\end{center}

\begin{singlespace}
  % $ latar belakang
  Penggunaan \textit{smartphone} yang semakin tinggi mempengaruhi kesejahteraan digital dari penggunanya secara negatif.
  Salah satu penyebabnya adalah distraksi terkait \textit{smartphone}, baik dari sisi \textit{smartphone} atau keinginan pengguna untuk memakainya.
  Distraksi berlebihan mampu menimbulkan ketergantungan pada \textit{smartphone} hingga dapat mencapai tingkat adiksi.
  Kasus ini memunculkan urgensi atas penelitian di bidang \textit{Human Computer Interaction} tentang kesengajaan untuk tidak menggunakan teknologi.
  Penelitian ini memunculkan konsep Digital Wellbeing yang diadopsi Google untuk mengembangkan sebuah aplikasi pencegah distraksi.
  Namun ditemukan bahwa aplikasi tersebut memiliki beberapa masalah yang tercerminkan pada banyaknya keluhan pada ulasan aplikasi.
  % , serta banyaknya aplikasi di \textit{marketplace} dengan desain yang lebih baik.
  % $ proses penilitian
  Oleh karena itu, diperlukan sebuah rancangan desain interaksi aplikasi pencegah distraksi yang dapat mengatasi masalah-masalah dari aplikasi Digital Wellbeing.
  Proses perancangan menggunakan metodologi \textit{User-Centered Design}.
  Pengumpulan data diawali dengan menganalisis ulasan dari aplikasi Digital Wellbeing, kemudian dilengkapi dengan wawancara kepada pengguna aplikasi.
  Hasil tugas akhir berupa prototipe \textit{high-fidelity} aplikasi untuk tampilan perangkat \textit{mobile} Android.
  Desain interaksi dirancang dengan memprioritaskan \textit{usability goals efficiency} dan \textit{learnability}, serta mengarahkan kepada \textit{user experience goals helpful} dan \textit{motivating}.
  % Implementasi dan pengujian prototipe dilakukan sebanyak masing-masing tiga kali, dengan satu kali dalam bentuk prototipe \textit{low-fidelity} dan dua kali dalam bentuk prototipe \textit{high-fidelity}.
  % yang terdiri dari antarmuka utama aplikasi dan widget yang dapat diakses lewat \textit{Homescreen smartphone}.  
  % $ hasil penilitian
  Pengujian dilakukan dengan \textit{usability testing} kepada target pengguna yang sesuai dengan persona yang ditentukan, menggunakan metrik pengukuran SUS, SEQ, dan IMI untuk subskala \textit{Value/Usefulness}, \textit{Interest/Enjoyment}, dan \textit{Pressure/Tension} untuk mengukur ketercapaian \textit{goals}, serta opini partisipan mengenai perubahan dari aplikasi Digital Wellbeing.
  % Pengujian dilakukan dengan \textit{usability testing} kepada target pengguna yang sesuai dengan persona yang ditentukan, menggunakan metrik pengukuran \textit{System Usability Scale} (SUS), \textit{Single Ease Question} (SEQ), dan \textit{Intrinsic Motivation Inventory} (IMI) untuk subskala Value/Usefulness, Interest/Enjoyment, dan Pressure/Tension untuk mengukur ketercapaian \textit{goals}, serta opini partisipan mengenai perubahan dari aplikasi Digital Wellbeing.
  Hasil pengujian menunjukkan bahwa prototipe berhasil menyelesaikan masalah-masalah yang ditemukan, serta mencapai \textit{goals} yang diharapkan.
  Dari pengujian disimpulkan bahwa fitur Search bar, App Group, dan Daftar Jadwal Aktivasi dari prototipe berperan besar dalam meningkatkan efisiensi aplikasi, serta fitur Daily Goal menjadi fitur unggulan dalam meningkatkan motivasi pengguna dalam mencegah distraksi.
%   Pada tugas akhir ini, dirancang sebuah prototipe aplikasi dengan
%   Pengembangan kakas ini dilakukan setelah melakukan analisis terhadap hal-hal yang perlu dilakukan dalam proses pengembangan sistem.
%   Pengujian kakas ini dilakukan melalui studi kasus eksperimen pemelajaran mesin yang beragam, baik dari format masukan hingga jenis permasalahannya.
% Adapun studi kasis yang diuji adalah untuk data berjenis tabular dan data berjenis citra pada kombinasi model pemelajaran mesin yang berbeda.

\noindent \textbf{Kata kunci:} Digital Wellbeing, pencegah distraksi, desain interaksi, \textit{user-centered design}, prototipe, widget
\end{singlespace}